\part{Miscellanea Notes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% bldoc introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introduction}
Bldoc主要是学习工作中的随记，大多来自HOWTO、man手册、各种软件自带的帮助文档，技术书籍，
以及网上看到的CS相关的技术文章或逸闻趣事，另外还有极少的个人感悟。
不论程序设计还是文档写作，一个诀窍是Copy and Plaster。
然而，俗话说吃亏就是占便宜，反过来讲，便宜不好占；因此本文绝大多数的内容，虽非原创，但不复制粘贴。
这样就可以避免使文档内容呈爆炸式的增长，也可以在键入每个字的时候，加深印象。
好记性不如烂笔头，书不厌读，识不厌记。

文档的内容主要是：
\begin{itemize}
\item CS随记，包括CS逸闻轶事逸言，CS读书笔记等。
\item C/C++程序设计，包括语言、库、调试技巧等。
\item UNIX程序设计，包括编译系统、系统编程、网络编程等。
\item UNIX环境，包括Bash、系统命令等。
\item UNIX网络，如iptable/netstate/tcpdump等各种网络工具的使用。
\item 网络协议，如TCP/IP/HTTP/FTP/BT等。
\item 数据结构和算法。
\item 硬件相关的笔记。
\item Python程序设计。
\item Vim编辑器。
\item 使用\LaTeX或者DocBook排版。
\end{itemize}

整个文档是在学习\LaTeX{}的过程中完成的。也许永不完成。因为只要还在这个行业，就不可能停止记录。
文档的质量良莠不齐，但我也并不追求完美，这份文档的初衷只是个人的一个学习笔记。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% reading notes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{reading.notes.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% working notes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Working Notes}
\section{Working In Funshion}
\bldate{2009/07/09} 阅读HS源码时看到的hash算法，有来自UNIX system V的ELFhash，
来自阎宏飞、谢正茂在天网搜索引擎中使用的hash算法，另有一种是谢正茂的hash算法。
下载了个一致性hash(consistent hash)的实现，据说是memcache client的一个实现，
由ketama实现。

\bldate{2009/07/08} BS地址service-bs.funshion.com

\bldate{2009/07/08} fget公网运行的一个问题。fget单独运行正常，被MS调用则出错。
因为MS fork()/exec()之前，已有大量打开的文件描述(数千个)，fget继承父进程打开的文件描述符，
因此socket()创建的sockfd的值>1024，用非阻塞connect()后调用select()判断sockfd是否可写，
而select()系统限制为1024，因此select这里即出错。解决方案是在fget启动时，关闭文件描述符。

\bldate{2009/06/19} web查看homeserver信息：admin.funshion.com

\bldate{2009/06/19} 测试了socket选项SO\_REUSEADDR。在Fedora9上测试，在一个进程内部，
不能对同一个端口有两次bind()调用，也不能有两个进程同时绑定到同一个端口。
在CentOS 5.2上测试，一个进程内部，两个socket可以bind到同一个端口，
但两个进程不能同时bind到同一个端口。
man 7 socket上关于SO\_REUSEADDR的说明中有提及不能bind到同一个端口。
在Windows上，一个进程内部可以多次bind同一端口，也可两个进程bind同一端口，只是结果是未知的。

\bldate{2009/06/17} 代码审查时发现的问题。send失败，可休眠1秒再次尝试。
accept如果需要限制被动连接数，可先accept，再close。

\bldate{2009/06/17} 调试发现的问题。对本的机器做了对等端口映射(192.168.16.252:9501映射公网端口9501)。
fget接受被动连接。发现有被动连接进来的peer发送bitfield的长度和本地任务不匹配。
但只有被动连接的peer有此问题，主动连接则无。缘故是：在tracker上announce后，
客户端可能已存储fget信息，当fget切换另一任务下载时，客户端可能连接fget并交互旧任务的bitfield。
解决方法是在handshake时，判断任务hash，如果不是当前任务hash，则中断连接。

\bldate{2009/06/15} 调试是发现，两个函数调用之间参数被改变，如foo(par) \{ boo(par); \}，
函数声明foo, boo的参数都为unsigned int，且par的类型也为unsigned int，但调试时仍发现，
在foo(par)时par值为VAL1(10485760)，在boo(par)时par值为VAL2(4096)。但重新编译后，再次运行，无此问题。
非常诡异。

\bldate{2009/06/03} 此前以往八月，皆属无稽之谈。

\bldate{2009/05/31} 连接公网peer，连接速度很慢，不容易连接上。因此如果连接成功，则不要轻易断开。
另一则是利用被动连接。

\bldate{2009/04/27} 最近希望看一些高端服务器设计方面的论文或者书籍。不过资料似乎不多。
从C10K等看起，但貌似资料有些旧了，都是好些年前。看TAoUP，上面对线程编程评价似乎很低，
在High-Performance-Server-Design上也看到关于线程的代价评论，在另一篇Why-Threads-Are-Bad-Idea里也有
把线程与event编程模型的对比。继续深入学习。

\bldate{2009/04/23} fget项目中做了一个修改。将utility.h修改为fget\_utility.h，然后单独建立一个utility目录，
其中又有一个utility.h文件，并在fget\_utility.h中包含utility.h。经过一些简单的试验，
如gcc -E a.cpp输出没有包含utility.h中声明的函数，在gcc -E b.cpp的输出却包含utlity.h中声明的函数。
比较奇怪的问题。查明结果是在把原始的utility.h改为fget\_utility.h时，忘了修改头文件的宏定义，即\#ifndef \_UTILITY\_H。
再次说明一个问题，切勿冒冒然修改程序，想清楚前后关联影响，再修改。

\bldate{2009/04/23} 当机器有多个网口时，一般eth0配置为外网地址，eth1配置为内网地址。当bind时，
如果不指定地址，用INADDR\_ANY，则由内核选择一个网口。如果bind到指定网口，可能路由时不能抵达目标地址(未验证)。

\bldate{2009/04/07} select()返回-1，表示有连接坏掉了，此时也可能受到了SIGPIEPE信号。此时sockfd $>$ 0还成立，
因此要把这个坏掉的连接抓出来，有几种方法。1，用select依次调用每个sockfd，如果返回-1，则此连接已坏。
2，调用一些socket函数，如果返回错误，则此连接坏掉。注意如果调用send(), recv()等函数，可能另有问题，
如，sockfd是非阻塞的，但连接已坏，此时可能被send, recv阻塞。这种情况下，可以尝试调用getsockopt等函数判断。
另外，select()返回-1，如果errno为EINTR，则此错误可以忽略。

\bldate{2009/03/31} 测试fget时，如果连接公网Tracker，则fget也需要有公网ip和port，否则fget之间不能互联。
对于非阻塞socket的connect()调用，在返回EINPROGRESS后，select()的等待时间可为4秒。

\bldate{2009/03/26} 今天得知运营是用PRTG的工具监视流量的。当然是UI是web页面。

\bldate{2009/03/12} 系统调用的错误处理。在send/write后，应该仔细检查返回值是否等于发送缓冲的长度。
如果缓冲区已满，则应保留未发送的数据，等待下一次send。

\bldate{2009/03/10} 公网调试MediaServer时发现的问题。kill了mediaserver，但很快它自己又运行了。
注意检查deamon。如果有deamon，先killdeamon。另外，用valgrind检查MediaServer内存时，发现没有MediaServer
吐不出流量，很奇怪。

\bldate{2009/03/10} 检查函数返回值时的低级错误。在网络编程时，如果是非阻塞socket，
则send/recv返回-1，且errno是EWOULDBLOCK(或者EAGAIN)，则应该忽略这个错误。
但注意与EWOULDBLOCK比较的对象是errno，而非send/recv函数的返回值(-1)。

\bldate{2009/02/26} 网络速度的快慢。但发现自己写的网络程序速度慢，要主要检查两个方面，
一是send速度，一是request速度。如BT程序，如果Client请求发的频率很低(请求慢)，
则Server发送的数据自然就少，反应到Monitor上，就表象为速度慢。
而且网络程序，如果发现问题，需要检查连接两端，先确保一端没有问题，再调试另一端。
所以发现“速度慢”之类的问题，不要忽略了请求速度的控制。

\bldate{2009/02/26} TCP发送窗口的问题。调试时发现一条TCP连接速度较快，
但用抓包器观察，连接双方的TCP窗口却很小，特别是TCP三次握手期间，第1和第2次握手交换的窗口还较为合理，
但第3次握手的窗口就非常低。这个问题纠缠了数天，后来查明原因是：
TCP最初设计窗口大小为16bit的值，即最大为65535字节；后来对TCP协议的扩展中，增加了一个
window scale，是16bit，可用其中的[0,14]，wscale在SYN报文(SYN报文在3次握手的前两次中出现，
第3次是ACK报文)中声明，之后发的窗口，都要经过这个wscale的计算。如wsacle为7，window为56，
则实际的window大小为：$56 * 2^{7}$，即7168。

\bldate{2009/02/24} 调试程序最怕遇见的时随机出现的问题。memcpy时常导致core dump，
但查不出究竟。在memcpy前做了非常详细的参数检查，许多的assert。后来发现这样做其实有些无济于事，
因为assert在这里不能找出问题根源(或者应该用异常?)。数小时的努力后，
放弃调试，开始源码阅读(write by myself -\_-!!)，数分钟后发现了问题所在。
精简的代码逻辑如下：
\noindent\begin{lstlisting}[language=C++]
pointer* p = arr_have_long_name.find();
for(int i = 0; i < arr_have_long_name.size(); ++i){
    // do some check, but unfortunate, p is changed
    p = arr_have_long_name[i];
    check(p);
}
return p;
\end{lstlisting}
教训是，最经济的排错方法是仔细阅读源码，而非利用各种工具或者不适用的技巧。

\bldate{2009/02/10} 用GDB调试的一个问题。编译时加-g参数，编译生成a.out。
在serv-a上编译，在serv-b上调试。在GDB中用edit查看源文件，发现源文件不同；
用系统命令md5sum计算serv-a/a.out和serv-b/a.out，发现两个的MD5值却完全相同。
导致此问题的原因是：-g参数并不将源代码嵌入可执行程序，而只是在可执行程序中
嵌入调试信息，与源代码关联起来。因此在serv-b上看到程序源码，完全出于巧合，
即假设在serv-a的/home/bailing/编译./hello.cpp，而在serv-b的/home/bailing/目录下，
恰好存在一个名为hello.cpp的文件，因此被GDB发现；如果没有hello.cpp，
则GDB会抱怨说找不到源码。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% other notes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Other Notes}
\noindent\href{http://lamp.linux.gov.cn/jinbuguo\_florilegium.html}{金步国的主页} 
严谨的翻译和原创作品，实用。\\
\noindent\href{http://www.ringkee.com/}{肥肥世家}
丰富的学习笔记。\\
\noindent\href{http://docs.huihoo.com/homepage/shredderyin/}{王垠的个人主页}
\LaTeX{} 等介绍。\\
\noindent\href{blog.csdn.net/haoel}{陈皓} CSDN博客。Makefile、GDB调试等文章。\\
\noindent\href{http://blog.youxu.info/}{4G Spaces} 计算机八卦等。\\
\noindent\href{http://blog.csdn.net/g9yuayon/}{袁泳 \textbar{} 负暄琐话} \\
\noindent\href{http://blog.csdn.net/pongba/}{刘未鹏 \textbar{} C++的罗浮宫} \\
\noindent\href{http://mindhacks.cn/}{刘未鹏 \textbar{} Mind Hacks} \\

\bldate{2009/02/24} 搜索Linux下的网络监测工具很是费劲，最后发现的一个较好的搜索词为：
Linux network traffic monitor tool。

listings\footnote{\LaTeX{} 的一个宏包，用它排版计算机程序。}的手册介绍了一个让\TeX{} crash的技巧。
在\LaTeX{} 中引入以下源码：
\begin{lstlisting}
\lstdefinestyle{crash}{style=crash}
\lstset{style=crash}
\end{lstlisting}
然后手册的作者说：Only bad boys use such recursive calls, 
but only good girls use this package.

逸闻趣事，从《计算机网络4/e》8.3.2节上看到的：
第一个公开密钥算法是背包算法（MerKle and Hellman，1978），
算法的发明者Ralph Merkle对自己的算法非常自信，因此他悬赏100美金给破解算法的人。
Adi Shamir（即RSA中的S）迅速的破解了算法，领取了奖金。
但Merkle并不气馁，又加强算法，并悬赏1000美金给破解算法的人。
这次Ronald Rivest（即RSA中的R）也迅速地破解了该算法，并领取了奖金。
Merkle不敢再为下一个版本悬赏10,000美金了，所以“A”（Leonard Adleman）很是不幸，无法领取奖金了。
背包算法不再被认为是安全的，也没在实践中使用。

\href{http://developers.solidot.org/article.pl?sid=09/03/24/0859257}{这里}看到的关于Vi和Emacs的趣闻。
说是海盗用Emacs，忍者用Vi。总所周知Emacs拥有强大无比的定制和扩展能力，而海盗也无时不在定制化他们的趁手工具，
Emacs确实比Vi慢，但海盗并不在意，因为他们经常喝的醉醺醺的。
英文原文在\href{http://philosecurity.org/2009/03/23/pirates-and-ninjas-emacs-or-vi}{这里}。

John W. Backus: You need the willingness to fail all the time\ldots{} You have to generate
many ideas and then you have to work very hard only to discover that they don't work.
And you keep doing that over and over until you find one that does work.

Edmund Burke: All that is needed for the triumph of misguided cause is that good people do nothing.
[谬误想要获得胜利，只需好人袖手旁观。]

BBN had a big contract to implement TCP/IP, but their stuff didn't work, and Joy's grad student
stuff worked. So they had this big meeting and this grad student in a T-shirt shows up, and they said,
"How did you do this?" And Bill said, ``It's very simple, you read the protocol and write the code."

Don says that he chose the term in hopes of making the originators of the term ``structured programming"
feel as guilty when they write illiterate programs as he is made to feel when he writes unstructured programs.

Who do you think is the best coder, and why?

Leonardo Da Vinci是``从Vinci来的Leonardo"之意。

John Carmack, Castle Wolfstein, doom, doomII, Quake的作者。其简历说自己的专长是``Exhaust 3-D technology"。

C.A.R.Hoare: Premature optiomization is the root of all evil.[提前优化是万恶之源。]

只有向后看才能理解生活，但是要生活好，则必须向前看。 -SREN AABYE KIERKEGAARD 日记(1843)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% temp notes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Temp Notes}
\blcomment{
本章为网络浏览时随手之笔记，大多为外文资料随译之笔，并未修饰言辞。
且随意放置，未加管束。其中所记，多未加实践实验，权当开阔眼界。
待时日既久，材料既殷，再分门别类。}

Linux内核源码在如\blscmd{/usr/src/kernels/2.6.18-92.el5-x86\_64}的目录，但似乎其中没有源文件。

DCCP, Datagram Congestion Control Protocol，数据报拥塞控制协议。
\href{http://www.linuxfoundation.org/en/Net:DCCP}{这里}有比较全的介绍。
dccp在Linux内核的\blscmd{net/dccp}这个目录。DCCP是一个传输层协议，
在RFC 4340-4342中有其说明。

CDN, Content Delivery(or Distribution) Network，
有两种类型的content，下载和流。下载类的如页面访问和视频。流如在线视频。
应该是服务器均衡负载的一种实现网络。wiki上介绍说，策略性的放置服务器，
可以获取吞吐量大于backbone主干线的能力。CND减少了洲际(interconnects)的，
public peers, private peers和bacbones的负担，降低了delivery的开销。
避免了负载于backbone或peer link的压力，而将之重定向且分摊于edge servers。

TCP因丢包和时延而受损，而CDN置服务器于edge networks，并使用户易于访问。
某种CDN，如高速web页面的cache。当靠近server的client访问web时，此server查询cache
中是否存在此页面，若有直接返回用户；若无，则从其他server获取，并cache之。

CRT(C Runtime Library)。MSDN上看到的，VC编译时的C运行时库，有多种选项，其说明如下：\\
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
编译选项    & 关联的DLL     & C运行时库         & 说明  \\\hline
/MT         & 无。          & libcmt.lib        & 多线程，静态链接 \\\hline
/MD         & msvcr80.dll   & msvcrt.lib        & 多线程，动态链接 \\\hline
/MTd        & 无。          & libcmtd.lib       & 多线程，静态链接，调试版本 \\\hline
/MDd        & msvcr80d.dll  & msvcrtd.lib       & 多线程，动态链接，调试版本 \\\hline
\end{tabular}

之前有单线程的C运行时库(libc.lib, libcd.lib,用/ML, /MLd开启)，但现在已不支持。
对于C++运行时库，把以上libc都变为libcp即是。编译选项相同。

wiki上看到说lihttpd可以承受每秒1000次的访问。在Lighttpd的主页上见其1.5版使用aio，
据称效率有极大的提高。

用\blscmd{F-Secure SSH Client Trial}在Windows和Linux间通过SSH传输文件。

用\blscmd{iftop}可以查看网络流量，比\blscmd{vnstat}更为细致的输出。不过似乎有些字体问题。

\blscmd{COW, Copy-On-Write}技术用在\blscmd{fork()}上，当父进程调用fork()系统调用后，
并不直接将父进程的页面复制到子进程，而是两者共享地址空间。只有当其中一方对页面执行写操作时，
才复制其副本给修改者。

\blscmd{vfork}创建新进程后，父进程挂起，指导子进程执行完成退出，或执行\blscmd{execve()}系列函数。

\blscmd{UPnP}(Universal Plug and Play)，简单的理解可以是：自动端口映射。这样内网的端口，
即可在通过NAT时做自动端口映射，即对公网开放了这个端口。要使用UPnP，需要Modem，OS和软件的支持。
在Windows中开启UPnP需要以下设置：
\begin{itemize}
\item 控制面板，添加删除程序，添加/删除Windows组件，网络服务，UPnP用户界面。
\item Windows防火墙，例外选项中选中UPnP框架。以上两步，可以通过：网上邻居，
显示联网的UPnP设备的图标，一次完成。
\item 控制面板，管理工具，服务，启动：SSDP Discovery Service和Universal Plug and Play Device Host
两项服务。
\end{itemize}

\href{http://www.usenix.org/about/flame.html}{USENIX frame award}。

斯德哥尔摩综合症又称为人质情绪、人质综合症，是指犯罪的被害者对于犯罪者产生情感，
甚至反过来帮助犯罪者的一种情绪。

浏览DHT时看到的外部链接，一个名为memcached的系统，用在加速需要与数据库交互动态页面访问场合，
被youtube, twitter等网站使用。\href{http://www.danga.com/memcached/}{这里}。

\href{http://www.xmlbar.com/}{稞麦网}提供下载视频网站的工具。如下载优酷视频。

\href{http://www.devtopics.com/101-great-computer-programming-quotes/}{101条计算机妙语}。
\href{http://news.csdn.net/a/20090522/211469.html}{中文版}。

ip转发，查看：
\bllcmd{cat /proc/sys/net/ipv4/ip\_forward}
也可修改\blscmd{/etc/sys}中的\blscmd{net.ipv4/ip\_forward}值。

\href{http://www.planet-lab.org/}{planet-lab}计算机网络实验。

安装\blscmd{wordpress}，用作本地博客系统。依赖PHP, MySQL。
单独安装PHP, MySQL, Apache组件较为繁琐，可用\href{http://www.apachefriends.org/en/xampp.html}{xampp}软件。
此软件携带以上程序。安装xamp后，设定Apache监听端口，编辑\blscmd{/apahche/conf/httpd.conf}，
如果默认80端口被占用，可改用8080等其他端口。再次启动Apache。用浏览器访问
\blscmd{http://localhost:8080/phpmyadmin}，选择左侧之mysql,继而可查看user。默认有root用户，且密码为空。

MySQL的默认名为“localhost”，在wordpress的解压目录中，修改wp-config-sample.php，填入数据库信息。
其中已有注释提示，修改数据库名为wordpress，填入用户名(root)，密码()，MySQL的名称(localhost)。
修改wp-config-sample.php为wp-config.php，并将整个wordpress目录放在\blscmd{/xampp/htdocs/}下。
或者如果单独安装apache，则放在\blscmd{/apache/htdocs}目录。
注意，要现在MySQL中建立wordpress数据库，不用见表等操作，但需要先建立此库。

\href{http://gigamonkeys.com/book/}{Practical Common Lisp}。



if browser were woman.


