\chapter{Reading Notes}
\section{Master}
\blcomment{本节记录计算机领域的传奇式人物，他们的事迹，言论等。}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% doouglas mcilroy
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Douglas McIlroy}
\href{http://www.cs.dartmouth.edu/~doug/}{Doug McIlroy's Homepage}。
\href{http://www.cs.dartmouth.edu/~doug/biography}{Doug McIlroy's Biography}。
McIlroy发明了管道。是echo, spell, diff, sort, join, graph, speak, tr的作者。

Those types are note ``abstract'', they are as real as int and float.

但是，Linux给出``因为没安装对应的软件，所以打不开文件''这种Mac式诊断之时，
就是Linux不再是UNIX之日。

[McIlroy78]中揭露的UNIX哲学：
\begin{itemize}
\item 让每个程序就做好一件事。如果有新任务，就重新开始，不要往原程序中加入新功能而搞得复杂。
\item 假定每个程序的输出都会成为另一个程序的输入，哪怕那个程序还是未知的。
输出中不要有无关的信息干扰。避免使用严格的分栏格式和二进制输入。不要坚持使用交互式输入。
\item 尽可能早地将设计和编译的软件投入试用，哪怕是操作系统也不例外，理想情况下，
应该是在几星期内。对拙劣的代码别犹豫，扔掉重写。
\item 优先使用工具而不是拙劣的帮助来减轻编程任务的负担。工欲善其事，必先利其器。
\end{itemize}

\href{http://www.cs.dartmouth.edu/~sinclair/doug/?doug=mcilroy}{这里}有许多关于McIlroy
的笑话，摘录数条于下：
\begin{itemize}
\item Doug McIlroy doesn't make system calls. System calls call Doug McIlroy.
\item Doug McIlroy doesn't use malloc to allocate memory. He uses his bare hands.
\item Doug McIlroy doesn't debug. He stares at tty0 until it fixes the problem.
\item Alan Turing always wanted to win a McIlroy Award, but didn't qualify. No one has.
\item In 1984, the Department of Justice broke up AT\&T because they had a monopoly(垄断). On Doug McIlroy.
\item Doug McIlroy supervises the hypervisor.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% c++ d&e
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{C++ D\&E}
\blcomment{The Design and Evolution of C++，昵称C++ D\&E，中文名《C++语言的设计和演化》，
是C++语言的创始人Bjarne Stroustrup的著作。}

尊重人群而不尊重人群中的个体实际上就是什么也不尊重。
C++的许多设计决策根源于我对强迫人按某种特定方式行事的极度厌恶。
在历史上，一些最坏的灾难就起因于理想主义者们试图强迫人们``做某些对他们最好的事情”。
这种理想主义不仅导致了对无辜受害者的伤害，也迷惑和腐化了施展权利的理想主义者们。

我不认为自己有权利把个人观点强加给别人。不同的人们确实会按不同的方式思考，
喜欢不同的方式做事情，对于这些情况的高度容忍和接受是我最愿意做的事情。

经常的情况是，如果一个人可以很容易地转变到``信仰”X，那么进一步转变到``信仰”Y也是很有可能的。
我喜欢怀疑论者而不是``真实的信徒”。我把一点点实在的证据看得比许多理论更有价值，
把实际经验结果看得比许多逻辑论述更重要。

我绝不想通过一种有局限性的程序设计语言定义去推行某种唯一的设计理念。

一个程序设计语言只是这个世界中微乎其微的一个部分，因此也不应该把它看得太重了。
要保持一种平衡的心态，特别重要的是应该维持自己的幽默感。

C++语言在1985年之后的演变，就说明了来自Ada(模板、异常、名字空间)，Clu(异常)，
以及ML(异常)的思想的影响。

如果地图与地表不符，要相信地表。 -瑞士军队格言

我认为原理这个词在一个真正科学原理非常贫乏的领域中显得过于自命不凡了，
而程序设计语言设计就是这样的一个领域。

你可以在任何语言里写出很坏的程序。

委员会的每个成员都需要学会尊重那些看起来是异己的观点，学会妥协。
这些倒是很符合C++的精神。

Samlltalk鼓励人们把继承看成是唯一的，或者至少是最基本的程序组织方式，
并鼓励人们把类组织到只有一个根的层次结构中。在C++里，类就是类型，并不是组织程序的唯一方式。
我也极端怀疑一种论断，说是需要强迫人们去采用面向对象的风格写程序。
除非你能把握住如何表现隐藏在数据抽象和面向对象的程序设计后面的原理，
否则你能做的不过是错误的使用支持这些概念的语言特征。

有多少天赋，也打不败细节的纠缠。 -古语

魔鬼隐藏在细节之中。    -古语

\section{The long tail}
作者：Chris Anderson

广播电视有一个了不起的地方：它可以用无可匹敌的效率将一个节目送到数百万人面前。
但是，相反的事情它却做不到--将数百万节目送到同一个人面前。而这一点正是互联网的强项。

21世纪经济学的秘密就藏在企业的服务器中。

19世纪意大利经济学家帕累托提出的80/20原则。

在传统零售经济学已经举步维艰的地方，网络零售经济学仍然能够高歌猛进。

最大的财富孕育自最小的销售。

这些“货架空间无穷无”的企业已经领悟了数学集合论的一个原理：
一个极大极大的数(长尾中的产品)乘以一个相对较小的数(每一种长尾产品的销量)，仍然等于一个极大极大的数。而且，这个极大的数只会变的越来越大。

电磁波有一种无与伦比的威力：它可以毫无成本的向各个方向传播。

“饮水机效应”指的是办公室里围绕某个大众文化事件的热烈讨论。

下水道的最高排放量通常是在Super Bowl的中场休息时测量到的。

把魅力四射的年轻男人卖给年轻的女人。

一些根本性的东西已经在2000年改变了。

每一个热门都拥有数量虽少但却更加执着的拥？

年轻人不会等待某个神圣的数据来告诉他们什么东西是最重要的，他们想控制他们的媒体而不是被媒体控制。

他们给一件不可预见的事带来了一点点可预见性。

货架空间的分配就是一个零和游戏：一种产品取代另一种产品。

我们正在从一个大规模市场退回到利基市场，只不过，定义不同市场的不再是地理位置，而是我们的兴趣爱好。

在经济学中，搜索成本是指任何妨碍你寻找目标的东西。

其他消费者的行动往往是最有用的信号，因为他们的动机与我们最为统一。

现在，专业-业余写作也可以成就伟业。

面对茫茫太空，你唯有在绝对正确的时间去看绝对正确的方位才能观察到那些最有趣的新现象，
比如小行星或星体演化。这不是一台望远镜有多大，多贵的问题，而是在某一个特定时刻能有多少双眼睛盯着太空的问题。

如果有足够多的眼睛，所有bug都不在话下。

复印机率先揭穿了“媒体的利用永远属于拥有媒体的人”这句谎言。

业余者(amateur)这个词本身就来自拉丁语的爱人(amator)一词，动词是去爱(amare)。

正在成长的一代人目睹他们的同龄人制作出这样动人的创造性杰作，必然会被深深地触动。
某些才华横溢的人和某些了不起的设备共同造就了这些令我们神魂颠倒的艺术经典。
但是，一旦你了解了幕后的玄机，你就会意识到你也能成为这样的“天才”。

Jimmy Wales，最富有的期权交易商。维基百科全书没有标榜权威二字。
维基的真正非凡之处在于有机的治疗自己，自然选择那些必要的特征以避开本生态系统内的食肉动物和病原体的侵袭。

长尾中的事情有许多都不是以商业利益为目标的。在需求的头部和尾部，创造的动机截然不同。需求曲线开始于头部的传统货币经济，终结于尾部的非货币经济。

lulu.com - 一个新型的DIY出版商。

因为说完整个词太费时间，等三个字说完，你也就不再年轻了。

朋克摇滚的精神就是：没错，你有你的吉他，但你不一定要做正确的事！你可以做错！你是一个好音乐家一点意义也没有，唯一最要的是-你有话要说。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% c++ coding standards
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{C++ Coding Standards}
C++ Coding Standards, 101 Rules, Guidelines, and Best Practices.\\
作者：Herb Sutter, Andrei Alexandrescu。\\
译者：刘基诚


小类只体现一个概念，承担一个责任。巨类，削弱封装性。

编译时隔离。

除非需要继承，否则不要忍受其弊端。

有些人不想生孩子。勿将独立类用作基类。

利器在手，勿再徒手为之。

策略应该上推，而实现应该下放。

健壮的设计就是能将修改限于局部的设计。新的需求不应该引起对已有代码的重新改写。
设计如果含有混合了实现细节的接口，就很可能会出现复杂的依赖网。

passthrough function, 通道函数，常见如get/set函数。
instrumentation: 度量性。

DIP: Dependency Inversion Priciple.

Law of Second Chances: 需要保证正确的最重要的东西是接口，其他所有东西以后都可以修改，
如果接口弄错了，可能再也不允许修改了。

Liskov: Substitution Priciple. 公用继承的目的是实现可替换性。

虽然派生类通常会增加更多的状态(即数据成员)，但它们所建模的是其基类的子集而非超集。
派生类是更一般的基础概念的一个特例。

一个函数无法很好的履行两种职责。公用虚拟函数具有两个职责：指定了接口，指定了实现细节。
NVI: Nonvirtual Interface。

并非所有变化都是进步。

隐藏数据却又暴露句柄的做法是一种自欺欺人，就像你锁上了自己家的门，却把钥匙留在了锁里。

C++将私有成员指定为不可访问的，但没有指定为不可见的。
可访问性：是否能够被调用或者使用某种东西。可见性：是否能看到他从而依赖他的定义。
类的私有成员在成员函数和友元之外是不可访问的，但对整个世界，即所有看到类定义的代码而言，
都是可见的。使用Pimpl。但是，只有在弄清了增加间接层次确实有好处之后，才能添加复杂性，Pimpl也是一样。

\section{Effective C++ 3/e}
作者：Scott Meyers \\
译者：侯捷

一位女性若非怀孕，就是没有怀孕。不可能说她部分怀孕。同样道理，一个软件系统要不就具备异常安全性，
要不就全然否决，没有所谓的局部异常安全系统。

pimpl idiom. copy-and-swap.

RCSP, Reference-Counting Smart Pointer, 但RCSP无法打破循环引用。\ shared\_ptr 就是RCSP。

shared\_ptr有一个特别好的性质：它会自动使用它的每个指针专属的deleter，因而消除另一个潜在的客户错误，
即所谓的cross-DLL problem。问题发生于对象在某一DLL中被new创建，却在另一个DLL内被delete。
许多平台上，这类跨DLL之new/delete成对应用会导致运行期错误。


